\documentclass[12pt,letterpaper]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\author{Nicolás González Martínez}
\title{Problemas de Planteo en $\mathbb{Q}$}
\begin{document}
\maketitle
\begin{enumerate}
\item María tiene 17.400 pesos y se gasta $\dfrac{3}{4}$ de su dinero. ¿ Cuanto le quedo? , ¿ Cuanto gasto?
\item Dos automóviles tienen que recorre 572 kilómetros, el auto A ha recorrido $\dfrac{5}{11}$ del total; y el auto B a recorrido los $\dfrac{6}{13}$ del total. ¿ Cual va primero? , ¿ Cuanto le falta recorrer a cada uno? y ¿ Cuanto le falta a cada uno? 
\item En las elecciones para alcalde de X ciudad, los $\dfrac{3}{11}$ de los votantes fueron para el partido A, los $\dfrac{3}{10}$ fueron para el partido B, los $\dfrac{5}{14}$ fueron para el partido C, y el resto de los votos para el partido D. Sabiendo que el total de votantes fue de 15.400 personas responda las siguientes preguntas
\begin{enumerate}
\item El numero de votos obtenidos por cada partido
\item Quien gano las elecciones
\item El número de abstinencia sabiendo que las personas que votaron fueron los $\dfrac{6}{8}$ del total 
\item Un padre reparte entre sus 3 hijos 1.800.000 pesos y los reparte de la siguiente manera, al mayor le da los $\dfrac{4}{9}$ del total, al del medio le da $\dfrac{1}{3}$ del total y al menor lo que quedo. ¿ que cantidad recibió cada uno ? y ¿ Que fracción recibió el tercero? 
\end{enumerate} 
\item Mario decide comprar el play 4 que cuesta 250 dolares en U.S.A y a ello debe agregarle un impuesto por envió de 57 dolares, para ello su papa le dice que le aportara los $\dfrac{2}{5}$ del costo del play y $\dfrac{1}{3}$ del costo el envió. Su mama le dice que le dará   80 dolares para el el play 4 y la mitad de lo que le falta para pagar el envió, si Mario tiene ahorrados 45 dolares. ¿ Cuanto dinero le falta para pagar tanto el envió como el play? 
\item Daniel quiere viajar a la Copa América que se realizara en Brasil y para ello cotizo el viaje mas las entradas a los 3 partidos y el hospedaje. Según su cotización el viaje sale 1345 dolares (ida y vuelta), las entradas a los 3 partidos salen 87 dolares cada una, y un hospedaje con comida sale 21 dolares por día, teniendo en cuenta que estará 9 días allá y que su papa le regalara dos entradas mas la pitad del pasaje y su mama le regalara $\dfrac{1}{4}$ del dinero que necesita para del valor del hospedaje mas 450.25 dolares para el pasaje. ¿ Cuanto dinero le falta ? y si a esto le sumamos que quiere llevar a la polola pero los papas no le daran dinero para ella ¿ Cuanto necesita en total ?
\item Demuestre que $\mathbb{Q}$ es grupo, es decir, cumple con la propiedad asociativa, existe un elemento neutro y también existe un elemento inverso. Ademas verifique si cumple o no con la propiedad conmutativa.
\item Alicia tiene 52.500 pesos para gastar en ropa, pero cuando va a comprar decide gastar la mitad del dinero en un juguete para su hijo, y luego gasta los tres quintos de lo que le quedo en ropa. ¿Cuanto dinero le quedo? 
\item Juan Quiere comprar un auto y para ello va a 3 automotoras distintas. En la automotora A le dicen que el auto que quiere sale 5.550.000 al contado y si lo paga en 36 cuotas se aplicara un interés del 31 por ciento. En la automotora B el mismo auto sale 4.900.000 al contado y si lo paga en 24 cuotas se aplicara un interes del 47 por ciento, y en la automotora C el mismo auto sale 5.155.000 al contado, acá le dicen que si lo paga al contado le haran un descuento del 8 por ciento y si lo paga en 36 cuotas le aplicaran le aplicaran un descuento del 12 por ciento. calcule donde le sale mas conveniente comprar el auto a Juan.
\item Cuantas botellas de vino de $\dfrac{3}{4}$ puedo llenar si tengo un bidón de 30 litros
\item Felipe decide plantar lechugas en su parcela, si durante la mañana planto $\dfrac{1}{3}$ de la parcela y en la tarde planto la mitad de lo que le faltaba. ¿ de cuantas hectáreas es la parcela si se sabe que aun le faltan 170 hectáreas? 
\item 2700 bombillas son los $\dfrac{3}{4}$ del total. ¿ cuantas bombillas son $\dfrac{7}{10}$
\item Se repartira un premio de 624.000 pesos entre Gerardo, Nicolas y María. Si Gerardo recibe los $\dfrac{8}{3}$ del total y María recibe los $\dfrac{2}{3}$ de lo que quedara. ¿ Cúanto recibe cada uno ?
\end{enumerate}

\end{document}